【網上論壇】洪水橋規劃應參考啟德模式

溫故知新，自港英政府至今，為分散市區人口，改善生活環境而設的新市鎮，都先後出現各種規劃問題。最早一批的新市鎮荃灣、沙田和屯門，當時政府原先設想是希望居民遷入後，憑藉當時工業強勁，新市鎮有望做到自給自足，滿足當區居民的生活及工作所需。沒想到的是其後面對工廠北移，回流市區早出晚歸的勞動人口，使交通難以應付，獅子山隧道及屯門公路等等都常常擠塞。而一些處於更偏遠的地區，遠離九龍半島的第二代新市鎮，例如元朗、大埔及上水，交通更為惡劣。不少在職父母都要早出晚歸，間接忽略了子女成長，造成不少社會和家庭問題。而到了今天，住在屯門、元朗的居民還是給人感覺住得遙遠，上下班時間西鐵也擠滿人。新界東也好不了多少，大圍站在繁忙時間總是人潮湧湧，擠滿了住在東鐵沿綫的居民。

港英政府在1980年後開始規劃第三代及第四代新市鎮，不論在馬鞍山及將軍澳，對外交通系統到了發展中期才見成果。但不幸地出現另一個問題，就是區內充斥着行人天橋。雖然連接起各座住宅屋苑、學校、商場、鐵路站或巴士站，但卻令居民覺得生活千篇一律，活動範圍被局限於住所及工作地點，欠缺獨特的社區生活文化。
在2000年左右發展的將軍澳港鐵站附近區域，一些發展商為求盡用地積比率，不只以天橋串連上述社區設施，甚至把多層商廈、酒店和大量住宅都直接放在平台上面，有如插在生日蛋糕上的蠟燭。當數個同類設計倒模般在空曠地方出現，令人感覺更為稠密，荒謬至極。這情況可說香港獨有，實在難以想像在香港以外，有其他國家或地方的新市鎮，竟然是比市區更加壓迫。
政府最近修訂洪水橋新發展區大綱圖，未能讓熟悉城市發展人士放心，特別是將來西鐵綫洪水橋站大型綜合項目，以及兩條只是約長500米的所謂「步行街」，純屬舊瓶新酒，沒有驚喜。不少人擔心下一代新市鎮又會重蹈覆轍，走回舊路。最大問題是規劃中只有一條交通幹道接入11公頃、有大量辦公室、零售店及酒店的商業區域，這相信會造成嚴重的交通不便和擠塞，而西鐵綫現時的載客量已近飽和。
環顧規劃中的洪水橋站附近，共有六幅可作如酒店及商業大廈的用地，高度限制為180至200米，地積比率達7至9.5倍，若不設特定限制，相信未來可透過上述「起到盡」的方式利用大型平台落地生根，興建多座約50層高的大廈，跟鄰近如田心、新李屋村等維持「鄉村式發展」的環境格格不入；而整區外觀，也跟目前天水圍北及將軍澳極為相似，在景觀及通風方面都難見進步。
在新市鎮生活，來往洪水橋站大型綜合項目也非容易，既無規定商業大廈必須在地面設置開放及相連的休憩用地，「步行街」及「商店街」的範圍不足，似是現時栢麗購物大道純商業功能的翻版，難以步行來往。估計最後只會有如天水圍，日常短程交通也必須依賴輕鐵，連借機舒展也沒有機會。在城規會通過新發展區大綱圖後，隨之而來的戰場就是方案細節。當中賣地應採用啟德模式，避免特大面積的單一拍賣，更要列明各幅土地必須休憩為主，開放相連，讓公眾取得更大活動空間。與此同時，設計中的區內環保運輸系統，將會連接天水圍及元朗，但現行路面輕鐵月台因高度阻礙流量，而啟德高架捷運又會帶來更多天橋。政府實在有必要突破思維，研究採用低地台電車或巴士捷運系統（BRT），配合寬闊行人路和單車徑的無車區域，盡量拉闊地面空間感覺。
按照政府的「地區行政計劃」，各項細節出爐前，定必先行諮詢區議會，所以除了關注收地賠償外，在元朗及屯門的區議員實在有責任監察政府，並且積極提出改良方案，為這個新界西北的未來商業中心、區內居民十年後的工作及居住生活，寫下更美好的規劃藍圖。

醬油:

早幾日見過有post講蛋糕樓
真係冇哂社區特色，不過同班將軍澳FD傾過佢地完全覺得冇問題
大家點睇

蛋糕樓先係最理想，上面住人，下面商場+就業機會，地底地鐵返工。

不知幾多人羨慕

住左將軍澳20幾年，落雨從來唔洗帶遮。政府文件中，將軍澳、坑口、寶琳都有所謂「5分鐘通勤區」，即是大部分住宅在地鐵站5分鐘步程內，方便到爆。

將軍澳中心（西面）到將軍澳廣場（東面），
途徑連接將軍澳站及商場嘅「超長商場帶」，
總長度超過半公里

又西又臭又多蚊.超唔方便,貼錢都唔住

我住將軍澳，一的都唔鍾意商場駁商場，一入左去就不見天日，感覺好差

你哋就一定唔代表大多數人

住將軍澳，去金鐘返工，完全唔需要帶遮，打風落雨只想吟詩作對，感懷一番

其實有無問題同支持與否係二件事黎,我自己港島大都近三張野,岩岩好見證成個老社區由舊變新,,講起呢個話題都有感.

近年睇番同屋企人既舊相,勾起好多回憶,諗起附近失去左既景物都會覺得可惜,就好似灣仔既囍匯咁,街市入邊果期以前下邊有間玩具店有個賣玩具既婆婆,後邊酒店又間舊式茶居同舊式快餐朝朝媽咪帶我食完先番學,囍帖街更加有無數舊店,但到今日只係變左一堆雲石基座,中價食店同住宅大堂時,你問我想唔想咁,或者問好多港島人想唔想咁?我諗好多人都唔想,覺得如果個社會咁樣發展落去係有問題.

呢D畸形社會產生既產物有問題還有問題,但好現實,商業社會無人支持既野係無人會做,覺得再可惜都好,你俾我簡,價錢負擔得起我一樣想住入囍匯,發展方向?舊區特色我支持保留,但我住左入去再講,而講番題目所講到既TKO,由第一日起大家己經叫佢商場之城,真係一個完全唔洗落地既地區,基本上所有家居生活都可以係晒商場做,有人會話"屌,全部都係果D野,真鮮元氣大家樂UNIQLO美心 BABABABABA".其實係好霸權係好無引,但屌完,事實上番放工真係遮都唔洗帶,打風都可以走圍走,CITY IS DYING?大把居民咁諗,但方便喎,樓又起左商場又起埋,唔通收購重建咩,生態既野俾其他人諗啦...

所以,呢D野如果政府唔行多步,靠市場自然調整係死路一條,過多二十年,"行街"呢樣野真係可能會絕跡

地下條街咩都無
死城咁

街道都有人行，部分街道有地鋪。其實商場模式在市容衛生上有莫大貢獻，油尖旺／荃灣／北角馬寶道一帶 呢d舊區在街道衛生上真係好差。

已經預計到啲商場又係開哂啲名牌舖
十萬年都唔會入一次個啲

現在的樓愈來愈高愈來愈密，居住人口愈來愈多，一個生活平面，應該同時善用地面，商場及多層天橋分散人數，降低生活密度

有幾間會成日去既，其他睇到就想嘔

喂喂，你個五毛死撚返出去啦

荃灣條川龍街係咪連登仔至愛

啲舖頭比啲中國人落黎鳩嗚
根本香港人好少幫襯

我哋傾緊中國香港的嘢，關你港獨狗咩事

傾下香港點發展就有五毛入黎玩野

唔通有人好想香港好似蛋糕樓咁一式一樣發展

係tko大 其實以前 大概十年前 全部商場未翻新前係唔會悶 依排翻新完又貴又重覆 不過又感講 以前公屋比例多好多 商場自然大眾化 依家有天晉 帝景灣 私樓多多好多 自然要翻高檔次既商場 特色方面 其實新市鎮可以有咩特色

厚德商場……

再咁發展落去
恐怕到時香港每個商場都係倒模咁
全部都係有天橋連住
出入都係喺室外
諗起都可悲